\chapter{Conclusiones y trabajo futuro}
\label{cha:concl-y-trab}

En este capítulo se describen los objetivos alcanzados durante la elaboración de este
proyecto. Además, se realizan una serie de propuestas como trabajo futuro para mejorar e
incrementar la funcionalidad del modelo presentado en este documento.

\section{Objetivos alcanzados}
\label{sec:objectivos_alcanzados}

Una vez finalizado el desarrollo del proyecto, se puede observar que se han alcanzado los
resultados previstos tras la consecución de los diferentes objetivos propuestos. Se ha
logrado obtener un sistema que permite al usuario explorar y gestionar los dispositivos de
una red distribuida a través de internet.

El hecho de que el acceso al sistema se realice a través de un navegador, hace posible que
pueda trabajarse con los objetos y canales que conforman dicha red distribuida con
independencia del dispositivo que se esté empleando (\acs{PC}, tablet, smartphone...) y de
la tecnología que implemente dicho dispositivo (Sistema Operativo, navegador, etc).

Además, el hecho de dar soporte para el cambio de modelos y vistas para cada elemento en
tiempo real, enriquece el uso del sistema, haciéndolo completamente personalizable por el
usuario final.

Al haber desarrollado una herramienta genérica y flexible los campos de aplicación que
pueden verse beneficiados por el uso de este sistema son muy variados, desde controlar
redes domóticas a pequeña escala hasta formar parte de múltiples sistemas de control y
vigilancia de amplia cobertura.



\section{Trabajo futuro}
\label{sec:trabajo_futuro}

A pesar de que se han cubierto las funcionalidades básicas en cuanto a la representación y
visualización de los objetos básicos definidos por el modelo \acs{DUO} y de los eventos en
el Canal de Anunciamientos, a continuación se detallan una serie de propuestas para
mejorar y ampliar la funcionalidad del sistema:

\begin{itemize}
\item \textbf{Soporte para el resto de modelos descritos en las interfaces de \acs{DUO}},
  tales como el IString, IFloat o IByteSeq, entre otros (ver Anexo \ref{sec:duo}). El
  desarrollo de nuevos modelos que implementen otras interfaces no contempladas en este
  proyecto supondría una ampliación considerable de la funcionalidad del sistema, al
  proporcionar al usuario nuevas funciones a ejecutar sobre los dispositivos.
\item \textbf{Ampliar el número de plantillas y vistas para cada modelo.} Para poder
  ofrecer al usuario un entorno completamente personalizable, podrían desarrollarse
  multitud de vistas diferentes para cada tipo de modelo además de ofrecerse la
  posibilidad de modificar las interfaces visuales para conseguir que se adecúen mejor a
  cada usuario final.
\item \textbf{Añadir funcionalidades a las vistas desarrolladas}. Para dinamizar más aún
  la interacción del usuario con las vistas finales, se podrían añadir funcionalidades por
  ejemplo:
\begin{itemize}
\item Permitir la creación de nuevos objetos contenedores con los objetos ya registrados
  desde el navegador.
\item Añadir la posibilidad de crear nuevos topics o canales desde la vista del Topic Manager.
\end{itemize}
\item \textbf{Soporte para la creación y el control de objetos compuestos}. Un objeto
  compuesto es similar a un contenedor, con la peculiaridad de que todos sus elementos
  implementan las mismas interfaces. Se podría interactuar con todos a la vez, haciéndolo
  directamente sobre el nodo raíz.
\item Desarrollo de una aplicación de escritorio o para dispositivos móviles para
  interactuar con la red distribuida en el caso de que el usuario prefiera estos entornos
  de trabajo.

\end{itemize}
